\section{Кортежи}

Давайте напишем функцию, которая ищет все целые числа, отличающиеся от
данного целого числа на 1. Скажем, числа 3 и 5 отличаются на 1 от числа 4.
А число -18 - от чисел -17 и -19.

Содержательно задача тривиальная, но вот с написанием функции будет сложность:
у нас пока нет способа уложить в одно значение более чем одно число.
Этой цели соответствует еще один составной тип, называемый кортежем или
упорядоченной n-кой.

Сперва научимся создавать значения этого типа. Для этого нужно перечислить
значения, которые вы хотите положить в кортеж, через запятую и окружить 
скобками:

Примеры:
\begin{verbatim}
let a = (1,2);;
let b = (1,3,"asdf",9.);;
let c = ((1,2),(3,4));;
\end{verbatim}
Заметим, что константа c хранит кортеж из двух других кортежей. Это, 
естественно, вполне допустимо.

Кортежи также можно указывать в сопоставлении с образцом:

\begin{verbatim}
type roots = One of float | Any | None

let roots_info t =
  match t with
    (Any, _) -> "бесконечное количество корней"
  | (_, Any) -> "бесконечное количество корней"
  | _        -> "конечное количество корней";;

print_string (roots_info (One 1., Any));;
\end{verbatim}

И, конечно, кортежи можно указывать как параметры в алгебраических типах:

\begin{verbatim}
type roots2 = Two of float*float | One of float | Any | None
\end{verbatim}

\subsection{Формальная грамматика}

\begin{bnf}\begin{eqnarray*}
\n{<сигнатура-кортежа>} &::=& \n{<сигнатура-типа>} 
  \left\{ \s{*} \n{<сигнатура-типа>} \right\}^+ \\
\n{<литерал-кортежа>}   &::=& 
  \s{(} \n{<выражение>} \left\{\s{,} \n{<выражение>} \right\}^+ \s{)}\\
\n{<образец-кортежа>}   &::=& \s{(} \n{<образец>} \left\{ \s{,} \n{<образец>}\right\}^+ \s{)}
\end{eqnarray*}\end{bnf}

\section{Рекурсия}

Что можно сказать про такой тип?
type a = S of a | Nil;;

Отличие его от обычного алгебраического типа - использование своего имени 
внутри описания. Выглядит, возможно, довольно непривычно для вас, но если
будем действовать по порядку, все получится. Воспользуемся нашим упрощенным
определением (тип - это множество значений), и попробуем найти значения,
которые этому типу соответствуют.

Давайте сперва посмотрим на бирку Nil. Это простая бирка, поэтому значение
Nil, очевидно, принадлежит типу a.
Теперь будем разбираться с биркой S. Эта бирка имеет параметр типа a, 
значит, если x - это значение типа a, то S(x) - это тоже значение типа a.
Итак, S(Nil) - типа a. Но раз так, то и S(S(Nil) -- типа a.
И вообще, любое выражение вида S(S(...S(Nil)...)) -- типа a. 
Но, поскольку кроме рассмотренных бирок S и Nil, никаких других способов 
образовать тип a в его описании не указано, у него нет и других значений. 
Таким образом, мы исчерпывающе описали тип a.

Такие типы (которые могут содержать значения своего же типа) называются 
рекурсивными. 

Теперь разберемся, как нам, например, напечатать значение этого типа.

Первая идея, приходящая в голову, не сработает:
\begin{verbatim}
let print_a v = 
  match v with
    Nil       -> print_string "Nil"
  | S(Nil)    -> print_string "S(Nil)"
  | S(S(Nil)) -> print_string "S(S(Nil))"
  ...
\end{verbatim}
поскольку значений типа бесконечно много.

Поэтому нам потребуется новое понятие - рекурсивная функция. Как видно из
названия, это функция, которая вызывает сама себя. Вот как будет выглядеть
рекурсивная функция печати этого типа:

\begin{verbatim}
let rec string_of_a v =
  match v with
    Nil  -> "Nil"
  | S(x) -> "S(" ^ string_of_a x ^ ")";;

let print_a v = print_string (string_of_a v);;
\end{verbatim}

Обратим внимание на две тонкости в описании \s{string\_of\_a}. 

Во-первых, после ключевого слова \s{let} появилось ранее не встечавшееся ключевое 
слово \s{rec}. Это слово необходимо писать при описании всякой рекурсивной функции. 
Во-вторых, в четвертой строке функции \s{string\_of\_a} происходит ее 
рекурсивный вызов --- вызов описываемой функции.

Возможно, вам непонятно, что значит, что функция вызывает себя саму. 
Действительно, внешне это немного напоминает барона Мюнгхаузена, 
вытаскивающего себя за волосы из болота. 
Поступим в точности как со значениями --- будем разбираться по отдельности.

Для удобства повторим код еще раз:

\begin{verbatim}
let rec string_of_a v =
  match v with
    Nil  -> "Nil"
  | S(x) -> "S(" ^ string_of_a x ^ ")";;
\end{verbatim}

\begin{enumerate}

\item
Чему равно \s{string\_of\_a\ Nil}? Ответ: \s{"Nil"}, поскольку эта
ветвь вычислений не использует рекурсии. Давайте запомним это и более не 
будем думать об этом случае. Для четкости отразим это в таблице:

\begin{tabular}{ll}\\
\hline
Выражение&Результат вычисления\\
\hline
\s{string\_of\_a\ Nil}&\s{"Nil"}\\
\hline\\
\end{tabular}

\item

Чему равно \s{string\_of\_a (S(Nil))}? Проследив выполнение конструкции
\s{match}, видим, что это будет 
\s{"S(" \^\ string\_of\_a x \^\ ")"}. 

Мы столкнулись с рекурсивным вызовом,
но из таблицы мы ведь знаем результат конкретно этого рекурсивного вызова,
ведь \s{(string\_of\_a Nil)} - это \s{"Nil"}.
Поэтому мы можем этот результат подставить:
\s{"S(" \^\ "Nil" \^\ ")"}, то есть \s{"S(Nil)"}.
Отразим и этот факт
в таблице:

\begin{tabular}{ll}\\
\hline
Выражение&Результат вычисления\\
\hline
\s{string\_of\_a\ Nil}&\s{"Nil"}\\
\s{string\_of\_a\ (S(Nil))}&\s{"S(Nil)"}\\
\hline\\
\end{tabular}

\item
Чему равно \s{string\_of\_a\ (S(S(Nil)))}? 
Повторим рассуждение: это 
\s{"S(" \^\ string\_of\_a\ (S(Nil)) \^\ ")"}, то есть
\s{"S(S(Nil))"}, что мы снова можем запомнить:

\begin{tabular}{ll}\\
\hline
Выражение&Результат вычисления\\
\hline
\s{string\_of\_a\ Nil}&\s{"Nil"}\\
\s{string\_of\_a\ (S(Nil))}&\s{"S(Nil)"}\\
\s{string\_of\_a\ (S(S(Nil)))}&\s{"S(S(Nil))"}\\
\hline
\end{tabular}
\end{enumerate}

Легко видеть, что так мы разберем все возможные случаи. Ведь каждое 
значение типа \s{a} имеет конечное число вложенных бирок \s{S}, после 
которых, в самой глубине, хранится бирка \s{Nil}. Наше же рассуждение, 
идя в обратную сторону, неизбежно дойдет до значения с любым конечным 
количеством букв \s{S}.

Конечно, эти рассуждения не полностью отражают реальный процесс вычислений, 
компьютер не запоминает результат функций, но для первого знакомства с 
рекурсивными функциями такого понимания должно быть вполне достаточно.

\subsection{Натуральные числа}

Напомним, как в аксиоматике Пеано представляются натуральные числа:
постулируется существование константы 0 и операции прибавления 1 
(\emph{инкремента}). 
В формулах мы будем обозначать инкремент штрихами:
число $a''$ --- это число $a$, увеличенное на 1 два раза (то есть $a + 2$), 
а число $3$ представимо как $0'''$. 
Что интересно, этих простых операций достаточно, чтобы определить все 
операции целочисленной арифметики (сложение, вычитание, 
умножение).

\begin{tabular}{ll}\\
\hline
Операция&Определение\\
\hline
Инктремент&$\n{inc} (a) = a'$\\
Сложение&$\n{plus} (0,b) = b$; $\n{plus} (a',b) = (\n{plus} (a,b))'$\\
Декремент&$\n{dec} (a') = a$; $\n{dec} (0) = 0$\\
Вычитание&$\n{minus} (a',b') = \n{minus} (a,b)$; $\n{minus} (0,a) = 0$; $\n{minus} (a,0) = a$\\
Умножение&$\n{mul} (a',b) = \n{plus} (b, \n{mul} (a,b))$; $\n{mul} (0,b) = 0$\\
\hline
\end{tabular}

\begin{example}
Давайте вычислим 3 * 2 с помощью этих определений. 
Заметим, что 3 --- это $0'''$, а 2 --- это $0''$. Тогда вычисление
$\n{mul} (0''', 0'')$ будет состоять из следующих преобразований:

\begin{tabular}{ll}\\
\hline
Выражение в арифметике Пеано&Обычная запись\\
\hline
  $\n{mul} (0''', 0'')$ = & $3 * 2$\\
  $\n{plus} (0'', \n{mul} (0'', 0''))$ = & $2 + (2*2)$\\
  $\n{plus} (0'', \n{plus} (0'', \n{mul} (0', 0'')))$ = & $2 + (2 + (1*2))$\\
  $\n{plus} (0'', \n{plus} (0'', \n{plus} (0'', \n{mul} (0, 0''))))$ = & $2 + (2 + (2 + (0*2)))$\\
  $\n{plus} (0'', \n{plus} (0'', \n{plus} (0'', 0)))$ = & $2 + (2 + (2 + 0))$\\
  $\n{plus} (0'', \n{plus} (0'', (\n{plus} (0', 0))'))$ = & $2 + (2 + ((1 + 0) + 1)$\\
  $\n{plus} (0'', \n{plus} (0'', (\n{plus} (0, 0))''))$ = & $2 + (2 + ((0 + 0)) + 2)$\\
  $\n{plus} (0'', \n{plus} (0'', 0''))$ = & $2 + (2 + 2)$\\
  $\n{plus} (0'', (\n{plus} (0', 0''))')$ = & $2 + ((1 + 2) + 1)$\\
  $\n{plus} (0'', (\n{plus} (0, 0''))'')$ = & $2 + ((0 + 2) + 2)$\\
  $\n{plus} (0'', 0'''')$ = & $2 + 4$\\
  $(\n{plus} (0', 0''''))'$ = & $(1 + 4) + 1$\\
  $(\n{plus} (0, 0''''))''$ = & $(0 + 4) + 2$\\
  $0''''''$ & $6$\\
\hline\\
\end{tabular}
\end{example}

Математическую сторону этих определений (доказательство корректности и т.п.)
мы опустим, а вот на программистскую как раз и обратим внимание.
Ведь тип данных \s{a}, описанный выше, и является как раз типом данных,
представляющим натуральные числа <<в стиле аксиоматики Пеано>>.

Покажем, например, как реализовать операцию инкремента, это очень просто:
\begin{verbatim}
let inc x = S x;; (* дописываем одну букву S - прибавляем один *)
\end{verbatim}

Чуть посложнее операция сложения, там в определении есть два случая.
Первый случай --- когда первое слагаемое равно 0, и второй случай, когда
оно содержит применение как минимум одной операции прибавления 1 ($'$). 
Впрочем, и здесь мы можем впрямую следовать определению.
\begin{verbatim}
  let plus a b = 
    match a with
      Nil -> b
    | S a -> S (plus a b);;
\end{verbatim}

А так реализуется вычитание:
\begin{verbatim}
let minus a1 b1 = 
  match (a1, b1) with  (* разбор случаев из определения *)
    (S a, S b) -> minus a b
  | (Nil, a) -> Nil
  | (a, Nil) -> a;;
\end{verbatim}

И завершит этот пример функция преобразования значений типа \s{a} в 
значения типа \s{int}:

\begin{verbatim}
let rec int_of_a v =
  match v with
    Nil -> 0
  | S(x) -> 1 + int_of_a x;;
\end{verbatim}

Здесь мы действуем впрямую по определению: если значение типа \s{a}
имеет вид \s{S(x)} --- прибавление 1 к $x$ --- то надо вычислить значение
для \s{x}, а затем прибавить к нему 1.

\subsection{Списки}

Мы уже познакомились с одним частным случаем списка --- типом \s{a} из 
предыдущего
параграфа. Теперь настала пора познакомиться с ними в общем случае.

Вообще, список можно было бы описать примерно так:
\begin{verbatim}
type 'a list = Cons of 'a * 'a list | Nil
\end{verbatim}

Как видите, это тип похож на тип \s{a}, главное его отличие --- этом
непонятном символе \s{'a} перед именем \s{list}, а также в наличии 
дополнительного значения в каждом элементе \s{Cons}.
Естественно, значения тоже похожи:
\begin{verbatim}
Cons (1, Cons (2, Cons (3, Nil)))
\end{verbatim}

Но поскольку список - это очень общеупотребительный тип, он является 
встроенным типом, причем конструкторы типа \s{Cons} и \s{Nil} имеют специальные
имена: \s{::} и \s{[]} соответственно, а вместо 
\s{Cons (1, Cons (2, Cons (3, Nil)))}
надо писать \s{1 :: 2 :: 3 :: []}
Также, есть еще один вариант записи этого списка:
\s{[1;2;3]}, 

Естественно, эти сокращения так же применяются и в сопоставлении с образцом.

Важно! Конструктор типа \s{::} несимметричен. Слева от него всегда должен
быть указан элемент, а справа --- список, например так: \s{1 :: []}. 
Выражение \s{[] :: 1} некорректно.

Но при этом \s{[1]::[[1]]}, так же, как и \s{[1]::[]} --- корректные списки,
состоящие из списков целых чисел.

Пример (подсчет длины списка, то есть количества бирок ::):

\begin{verbatim}
let rec list_length l =
  match l with
    [] -> 0
  | l1::ls -> 1 + list_length ls;;
\end{verbatim}

В том случае, если список состоит только из \s{[]}, он имеет длину 0.
Если список - это \s{l1::[]}, то длина равна $1 + \s{list\_length\ []}$, то есть 1.
Если список - это \s{l2::l1::[]}, то длина - $1 + \s{list\_length\ l1::[]}$, то есть 2.
И в общем случае, если есть список \s{l1::ls}, то его длина равна
$1 + \s{list\_length\ ls}$.

Список может хранить элементы любого типа, но этот тип должен быть
для всех элементов один и тот же.
Тип списка \s{[1;2;3]} --- \s{int list}, тип списка \s{["1";"a";"c"]} --- 
\s{string list},
список \s{[[1];[2];[]]} имеет тип \s{int list list} (для ясности можно поставить
скобки: \s{(int list) list}), но списка \s{[1;"2"]} быть не может.

%<сигнатура-типа-списка> ::= <сигнатура-типа> list
%<конструктор-cons-для-списка> ::= <выражение> :: <выражение>
%<конструктор-nil-для-списка> ::= []
%<литерал-списка> ::= [ [<выражение> (; <выражение>)*] ]



\subsection{Сигнатура типа}

\emph{Сигнатурой} типа мы будем называть его обозначение на языке Окамль.
Сигнатуры элементарного типа нам уже знакомы:

\begin{tabular}{ll}
\hline\\
Тип&Сигнатура типа\\
\hline\\
строчки            &string\\
целые числа        &int\\
плавающие числа    &float\\
булевские (логические) значения &bool\\
одноэлементный тип &unit\\
\hline
\end{tabular}

Но мы уже умеем строить значения не только этих простых типов, но и более 
сложных конструкций: речь идет о функциях.

Рассмотрим следующую функцию:
\begin{verbatim}
let x a b = if a > 0 then b else 1.;;
\end{verbatim}

Эта функция берет два аргумента (целочисленный и плавающий) и возвращает 
плавающее число. Соответственно, сигнатура этой функции имеет следующий вид:
\begin{verbatim}
x: int -> float -> float
\end{verbatim}
Первая из стрелок \s{->}, указанная в сигнатуре, разделяет сигнатуры типов
аргументов функции, а вторая отделяет тип аргумента от типа результата функции.

Как можно догадаться, какой тип у функции?
Когда мы пишем функцию, мы уже должны иметь представление, аргументы каких 
типов ей передаются и какой тип значений она должна возвращать.
Ведь мы же знаем, что она должна делать.
Тем не менее компилятор не знает о наших предположениях, он судит по 
тому коду, который мы написали --- и, основываясь на нем, автоматически
выводит типы аргументов и результата. Попробуем сделать это и мы.

Это как головоломка. Вот есть такой код:
\begin{verbatim}
let z x y z = if (x + y) / 2 > 0 then "false" else z;;
\end{verbatim}
Что можно по нему заключить?
\begin{enumerate}
\item Формальные параметры \s{x} и \s{y} складываются между собой
операцией \s{+}, которая требует, чтобы левый и правый операнды
имели тип \s{int}. Значит, \s{x} и \s{y} могут иметь только тип \s{int}
--- иначе код содержит ошибку.
\item Тип результата --- \s{string}, поскольку результат вычисления 
операции \s{if} является результатом всей функции --- а одна из ветвей
возвращает значение \s{"false"}, имеющего тип \s{string}.
\item И наконец ветви операции \s{if} должны иметь одинаковый тип ---
значит, тип результата совпадает с типом параметра \s{z}.
\item Итого, аргументы \s{x} и \s{y} типа \s{int}, аргумент \s{z} типа
\s{string}, и результат функции --- тоже типа \s{string}.
Значит, сигнатура типа функции \s{z} такова: 
\s{int\ ->\ int\ ->\ string\ ->\ string}.
\end{enumerate}

Рассмотрим еще несколько примеров:

\begin{tabular}{ll}\\
\hline
Значение&Сигнатура типа\\
\hline
\s{let v () = "это строка";;}                      &\s{v: unit -> string}\\
\s{let w () = print\_string "Привет\n";;}&\s{w: unit -> unit}\\
\s{let x a b = (a = 0) || (b = 0.);;}              &\s{x: int -> float -> bool}\\
\s{let y a b c = (a = "{}"{}) || (b = 0) || c;;}       &\s{y: string -> int -> bool -> bool}\\
\s{let z x = if x = "{}4"{} then 1 else -1;;}          &\s{z: string -> int}\\
\hline\\
\end{tabular}

